# 演習問題6

## 6.1

問題  
高さ $h$ のヒープが持つ要素数の最大と最小はいくつか？

回答  
要素数の最大は，ヒープの全てのノードが子を2つ持つ場合である．したがって，
$$
\Sigma^h_{k=0} 2^k = \frac{2^{h+1}-1}{2-1} = 2^{h+1} - 1
$$   
要素数の最小は，最も大きい深さにおけるノード数が1の場合である．したがって，
$$
\Sigma^{h-1}_{k=0} 2^k + 1 = \frac{2^{h}-1}{2-1} = 2^{h}
$$   

---

## 6.2

問題  
ソート順の逆順の配列はヒープになるか？

回答  
ソートされた配列を $A$ とする． $A$ は降順にソートされた配列であるため．要素番号 $k$ について $A[\lfloor k/2 \rfloor] \ge A[k]$ が成り立つ．これはそのまま Max Heap の条件である．したがって，ソートが逆順の配列はヒープになる．

---

## 6.3

### (a)

問題  
集合 $\{1,2,3,4\}$ を配列 $A[1...4]$ に格納する仕方は， $4! = 24$ 通りある．このうち，Max Heap 担っているものを全て示せ．

回答  
求める配列の並びは，4321,4312,4231 の3通りである．

---

### (b)

問題
では，集合 $\{1,2,3,4,5,6\}$ を配列 $A[1...6]$ に格納する場合，何通りの Max Heap が存在するか？  

回答  
$A[1]=6$ で確定する．A[2]以下の部分木には3つのノードが存在し，A[3]以下の部分木には2つノードが存在する．6以外の5つの数字から2つを選ぶ組み合わせは $5\cdot 4 / 2 = 10$ 通り．また，それぞれのA[2]の部分木で並び替えが2通りであるから．$10 \cdot 2 = 20$ 通り存在する．

---

<div style="page-break-before:always"></div>

## 6.4

問題  
$n$ 要素をもつヒープを2分木表現したとき，その木の高さが $\lg n$ 以下となることを説明せよ．

回答  
木の高さを $h$ とすると，高さが $h$ となるような要素数 $n$ の範囲は，$2^h$ ～ $2^{h+1} - 1$ となる．この要素数から高さを得るには底を2とする対数を取ればよいので，
$$
h = \lg 2^h = \lfloor\lg n\rfloor 
$$
したがって，木の高さは $\lg n$ 以下になる．

---

## 6.5

問題  
以下の式  
$$
1/2^0+2/2^1+3/2^2+...+(k+1)/2^k
$$
の値が ( $k$ によらず) ある定数以下であることを示せ．

回答  
$$
\begin{align*}
(与式) &= \Sigma^k_{n=0} \frac{n+1}{2^n}\\
&\le \int^k_0 (x+1)2^{-x}dx + \frac{1}{2}\\
&\le [-(x+1)2^{-x}\ln^{-1} 2]^{k}_{0} + \int^k_0 2^{-x}\ln^{-1} 2dx + \frac{1}{2}\\
&\le -\ln^{-1} 2\{(k+1)2^{-k} - 1\} - (\ln^{-2} 2)[2^{-x}]^k_0 + \frac{1}{2}\\
&\le \ln^{-1} 2 + (\ln^{-2} 2) - (\ln^{-1} 2)(k+1)2^{-k} - (\ln^{-2} 2) 2^{-k}  + \frac{1}{2} 
\end{align*}
$$
与式が最大となるときは， $k\rightarrow\infty$ の場合なので，与式の最大値を考えると，
$$
\begin{align*}
\lim_{k\rightarrow\infty}(与式) \le \ln^{-1} 2 + \ln^{-2} 2  + \frac{1}{2}
\end{align*}
$$
したがって， $k$ によらず与式はある定数以下になる．

（「ある定数」を求めた方いい．解いてから気づいた）

---

<div style="page-break-before:always"></div>

## 6.6

問題  
以下で $A$ は Max Heap であるとする．

### (a)

問題  
$A$ 内の最大要素を返す（が取り除かない）操作 Max $(A)$ のアルゴリズム (およびその計算時間) を述べよ

回答  
$A$ は MaX Heap であるから，根に最大値があることが分かる．よって，  
アルゴリズム： $A[1]$ を返す．  
計算時間：$\Theta(1)$


### (b)

問題  
$A$ に要素 $x$ を追加する操作である Max_Heap_Insert $(A,x)$ のアルゴリズム（及びその計算時間）を示せ．

回答  
$A$ の最後尾に $x$ を追加（ $\Theta(1)$ ）し，親ノードと大小を比較して，大きければ親ノードと位置を交換するという処理を繰り返し実行（ $O(\lg n)$ ）する   
Max_Heap_Insert の疑似コードを以下に示す．

procedure Max_Heap_Insert(A,x)  
$~~~~$ heap_size(A)++  
$~~~~$ A[heap_size(A)] $\leftarrow$ x  
$~~~~$ i $\leftarrow$ heap_size(A)  
$~~~~$ while i $\ne$ 1 and A[i] > A[parent(i)]:  
$~~~~$ $~~~~$ Exchange A[i] and A[parent(i)]  
$~~~~$ $~~~~$ i $\leftarrow$ parent(i)  

求める計算時間を $T(n)$ とすると
$$
T(n) = \Theta(1) + O(\lg n) = O(\lg n)
$$

### (c)

問題  
Extract_Max $(A)$ は， $A$ 内の最大要素を取り除いて返す操作とする．Extract_Max $(A)$  のアルゴリズム（及びその計算時間）を述べよ

回答  
$A$ 内の 最大要素 $A[0]$ の値を取得（ $\Theta(1)$ ）した後， $A[0]$ の $A[$ heap_size $(A)]$ の値を交換（ $\Theta(1)$ ）し，ヒープサイズをデクリメントする．その後，Max_Heapify( $A$ , $0$ ) を実行（ $O(\lg n)$ ）する．  
Extract_Max の疑似コードを以下に示す．

<div style="page-break-before:always"></div>

procedure Extract_Max(A)  
$~~~~$ max $\leftarrow$ A[1]  
$~~~~$ Exchange A[1] and A[heap_size(A)]  
$~~~~$ heap_size(A)--  
$~~~~$ Max_Heapify(A,1)  
$~~~~$ return max

求める計算量を $T(n)$ とすると，
$$
\begin{align*}
T(n) &= \Theta(1) + \Theta(1) + O(\lg n) \\
&= O(\lg n)
\end{align*}
$$

### (d)

問題  
$A$ から，配列の要素 $A[i]$ を取り除く操作 Heap_Delete $(A,i)$ のアルゴリズム（及びその計算時間）を述べよ．

回答  
$A[i]$ と $A[$ heap_size $(A)]$ の値を交換（ $\Theta(1)$ ）し，ヒープサイズをデクリメントする．その後，Max_Heapify( $A$ , $i$ ) を実行（ $O(n)$ ）する．  
Heap_Delete の疑似コードを以下に示す．

procedure Heap_Delete(A,i)  
$~~~~$ Exchange A[i] and A[heap_size(A)]  
$~~~~$ heap_size(A)--  
$~~~~$ Max_Heapify(A,i)  

求める計算量を $T(n)$ とすると，
$$
\begin{align*}
T(n,i) &= \Theta(1) + O(\lg n) \\
&= O(\lg n)
\end{align*}
$$

---

## 6.7

問題  
$i$ > heap_size $[A]/2$ のとき，Max_Heapify $(A,i)$ の呼び出しはどのような効果があるか？

回答  
$i$ は葉ノードの要素番号であるため， $A$ に変化が生じる処理は行われない．無駄な実行時間 $\Theta(1)$ が生じる．

---

<div style="page-break-before:always"></div>

## 6.8

問題  
講義では，Build_Max_Heap のアルゴリズムを実現するのに，Max_Heapify を用いていた． Build_Max_Heap を実現する別の方法として，問6.6中のMax_Heap_Insert $(A,x)$ を用いる次の方法を考えられる：

procedure Build_Max_Heap'(A)  
$~~~~$ heap_size(A) $\leftarrow$ 1  
$~~~~$ for i = 2 to n :  
$~~~~$ $~~~~$ Max_Heap_Insert(A, A[i])  
$~~~~$ $~~~~$ heap_size(A)++  

Max_Heap_Insert を用いる Build_Max_Heap' と，Max_Heapify を用いる Build_Max_Heap の計算時間を比較せよ．  

（※ Max_Heap_Insert はその時々の木の高さ $i$ に依存した計算量である．すなわち，最終的な木の高さ $n$ に対して $O(\lg n)$ ではなく， $O(\lg i)$ であることに注意）

回答  
高さ $i$ のヒープに Max_Heap_insert を使って挿入するのに必要な計算時間を $c\lg i$ ，Build_Max_Heap' の計算時間を $T(n)$ とすると，
$$
\begin{align*}
T(n) &= 2(1\cdot c) + 4(2\cdot c) + 8(3\cdot c) + ... \frac{n}{2}(\lg n \cdot c)\\
\end{align*}
$$
$n/2 = 2^k$ とすると，
$$
\begin{align*}
T(n) &= c~2^{k+1}\left(\frac{1}{2^{k}} + \frac{2}{2^{k-1}} + \frac{3}{2^{k-2}} +...+ k+1\right)\\
&= c~2^{k+1} \Sigma^k_{i=0} \frac{k+1-i}{2^{i}}\\
&\le cn \left(\int^k_0 (k+1-x)2^{-x} dx + \frac{k+1}{2}\right)\\
&\le cn\left\{-[(k+1-x)2^{-x}\ln^{-1} 2]^k_0 - \ln^{-1} 2 \int^k_0 2^{-x} dx + \frac{k+1}{2}\right\}\\
&\le cn\left\{(\ln^{-1} 2)(-2^{-k} + k+1) + (\ln^{-2} 2) [2^{-x}]^k_0 + \frac{k+1}{2}\right\}\\
&\le cn\left\{(\ln^{-1} 2)(-2^{-k} + k+1) + (\ln^{-2} 2) (2^{-k}-1) + \frac{k+1}{2}\right\}\\
&\le cn\left\{2k  + \frac{k+1}{2}\right\}\\
&\le 3cnk \le 3cn\lg n = O(n \lg n)
\end{align*}
$$

したがって， Build_Max_Heap の計算時間が $O(n)$ であるのに対し， Build_Max_Heap' の計算時間は $O(n\lg n)$ であり，計算時間が増加している．

---

<div style="page-break-before:always"></div>

## 6.9 

問題  
$n$ 個の整数が配列 $A$ に格納されているとして，最小要素から $k$ 番目に小さいものまでを，小さいものから順に出力する方法について考える．例えば， $n=9,k=3$ で配列の内容が [5 2 1 9 6 7 3 4 8] であるとき，アルゴリズムの出力は [1 2 3] となる．

### (a)

問題  
ソートアルゴリズムを用いる方法の計算時間を求めよ．

回答  
ソートアルゴリズムはの計算時間は $\Theta(n\lg n)$ で，そこから $k$ 個選択するするのに $\Theta(k)$ かかる．$k \le n$ であるので，求める計算時間を $T(n,k)$ とすると，
$$
T(n,k) = \Theta(n\lg n) + O(k) = O(n\lg n)
$$


### (b)

問題  
ソートせずにヒープを用いれば，(a)より漸近的に高速化できることを示せ．

回答  
まず入力配列から Min Heap を構成する $(O(n))$ ．ヒープソートでは，
- 入力配列の最小要素と最後尾要素の位置を交換 
- ヒープサイズをデクリメントすることで，最後尾に移動した最小要素を実質的に取り除く．
- Min_Heapify をヒープに対して実行する．

という手順を $n$ 回繰り返しているが，これを $k$ 回に変更しても $(O(k\lg n))$ ，最小要素から $k$ 番目に小さい要素までを得ることができる．ヒープソートをこのように変更したアルゴリズムの計算時間 $T(n,k)$ は，
$$
T(n,k) =  O(n) + O(k \lg n) = O(n+k\lg n)
$$
(a) の $O(n\lg n)$ と比較して高速化できていることが分かる．

### (c)

問題  
もし $n$ 個の中から $k$ 番目に小さい要素を $O(n)$ 時間で求めることができれば，更に（漸近的に）高速化できる事を示せ．

回答  
$k$ 番目に小さい要素が分かれば $(O(n))$ ， $n-1$ 個の中から $k$ 番目に小さい要素の値以下の要素を $O(n)$ 時間で抽出できる．抽出した要素をソートするのに $O(k\lg k)$ 時間かかる．よってこのアルゴリズムの計算時間 $T(n,k)$ は，
$$
T(n,k) = O(n) + O(k \lg k) = O(n+k\lg k)
$$
$k \le n$ より，(b)の $O(n+k\lg n)$ と比較して高速化できていることがわかる．

---

<div style="page-break-before:always"></div>

## 6.10

問題  
$k$ 個のソート済みリストを入力し，それらを一つのソートされたリストにマージしたいのだが，単純な方法を用いると $\Theta(kn)$ 時間かかってしまう（ここで $n$ は，$k$ 個のリスト中のすべての要素の数を表す）．

### (a)

問題  
Min Heap を用いて効率よく実行する方法を述べよ．

回答  
以下に方法の手順を示す．
1.  $k$ 個のリストそれぞれの最小要素で Min Heap を構成する．
2. Min Heap 内の最小要素を取り除き，結果のリストに追加する．
3. 手順2で取り出された最小要素と同じリストから次の要素を取り出し，新たに Min Heap に加える．取り出すリストが空の場合， Min Heap には何も加えない．
4. 手順2と手順3を，Min Heap が空になるまで繰り返す．

### (b)

問題  
上で与えたアルゴリズムの計算時間を示せ．

回答  
1. $k$ 個の要素から Min Heap を構成するため，$O(k)$時間かかる．
2. Min Heap のサイズが基本的に $\lg k$ であるとすれば， $O(\lg k)$ 時間かかる． $n$ 回実行されるから，$O(n\lg k)$ 時間かかる．
3. Min Heap のサイズが基本的に $\lg k$ であるとすれば， $O(\lg k)$ 時間かかる． $n-k$ 回実行されるから， $O((n-k)\lg k) = O(n\lg k)$ 時間かかる．

以上より，求める計算時間 $T(n,k)$ は，
$$
T(n,k) = O(k) + O(n\lg k) + O(n\lg k) = O(n\lg k)
$$

---

## 6.11

問題  
ヒープソートの計算時間が $O(n \lg n)$ であることは講義で示されたが，$\Theta(n \lg n)$ であることは示されていない．そこで，ヒープソートの計算時間が $\Omega(n \lg n)$ になることの証明を考える．いま Max ヒープ $A$ （配列）に $n$ 要素が格納されているものとし，簡単のため $n$ は 2 の累乗（即ち，ある非負整数 $k$ について $n = 2^k$ ）とする．

### (a)

問題  
$A$ の完全二分木（或いは， $A$ の二分木表現） $T$ を考えたとき，$T$ の葉の枚数は何枚か？

回答  
$n/2$ 枚

<div style="page-break-before:always"></div>

### (b)

問題  
$A$ の完全二分木（或いは， $A$ の二分木表現） $T$ を考えたとき，$T$ の葉の親であるノードはいくつ存在するか？

回答  
$n/4+1$ 個

### (c)

問題  
$A$ の要素で値が大きいものから $n/2$ 個選んで集合 $L$ とする．$L$ の要素のうち，少なくとも $n/4$ 個は $T$ の葉，もしくはある葉の親に位置することを示せ．

回答  
葉ノードとその親のノードの個数は，$n/2+n/4+1=3n/4+1$ 個である．   
$L$ が上記以外のノードをすべて持てば，少なくとも残りの $n/4+1$ 個は 上記ノードとなる．  
よって，$L$ の要素のうち，少なくとも $n/4$ 個は $T$ の葉，もしくはある葉の親に位置する．


### (d)

問題  
ヒープソートのステップ 2 から 6 の繰り返しを $n/2$ 回実行するのにかかる時間を考える．この繰り返しにより，$L$ の要素（のみ）が $A$ から取り除かれるが，その際，各要素は一旦 $T$ の根の位置まで移動される必要がある．前問で考えた，$T$ の葉，もしくはある葉の親に位置する $L$ の要素を $T$ の根へ移動させるのにかかる時間が $\Omega(n \lg n)$ になることを示せ．（すべての要素が等しい場合は明らかに $\Theta(n)$ 時間で実行できますが，おそらくこの問題では全ての要素の値が異なることを仮定していると思われます．）

回答  
計算量がより少ない場合について考えるために， $T$ の葉のすべての親（以降， $P$）が $L$ に含まれており， $T$ の葉は一切含まれていないと仮定する． $P$ の内，最も深い位置にあるノードの深さは $\lg n -1$ であり，それ以外のノードの深さは $\lg n - 2$ である．$P$ 内の全ノードを根の位置まで移動させるのに少なくとも必要な比較回数を考えると，
$$
\begin{align*}
(\lg n-1) + \frac{n}{4}(\lg n -2) &= \left(\lg \frac{n}{2}\right) + \frac{n}{4}\left(\lg \frac{n}{4}\right) \\
&= \frac{n}{4}\lg \frac{n}{4} + \lg \frac{n}{2} \\
&= \Omega(n\lg n)
\end{align*}
$$
したがって，$T$ の葉，もしくはある葉の親に位置する $L$ の要素を $T$ の根へ移動させるのにかかる時間が $\Omega(n \lg n)$ になる． 


